% !TEX root = main.tex

\section{緒言}
形式手法の一種であるモデル検査 \cite{Clarke1999} では，網羅的かつ自動化された証明が可能である．
しかしながら，産業界におけるモデル検査の利活用は，技術的な障壁により決して十分に進んでいるとはいえない．
これは，モデル検査による検証を実施するためには検査対象のシステムをクリプキ構造と呼ばれる状態遷移グラフとしてモデル化し，さらにシステムが満たすべき性質を時相論理と呼ばれる特殊な論理式で表現する必要があるからである．
モデル検査を学ぶための教科書 \cite{model_beginner}\cite{model_senior} は既に数多く提供されている．
しかし，システムを状態遷移グラフとしてモデル化するための技術は，技術者が慣れ親しんでいるプログラム言語によるコーディングとは枠組みが大きく異なっているため，多くの技術者にとってモデル検査の技術を完全に使いこなすためには，大きな学習コストを要することになる．
それに加えて，モデル検査ツールの多くは，そのモデル作成を支援するための開発環境が十分に提供されていない．
Visual Studio や Eclipse, XCode など，プログラム言語でコーディングを行うための統合開発環境には，コード補完や色分け表示などの入力支援，ステップ実行やブレークポイントなどのデバッグ支援のように，コーディングを支援するための様々な機能が備えられている．
一方で，モデル検査を実施するためのモデル作成においては，その困難さにも関わらず，それを支援するためのソフトウェア環境に関する研究および開発はまだ十分に進んではいない．

モデル検査技術の理解と習得を妨げる大きな要因の一つとして，作成すべきモデルの状態遷移構造が直感的に理解しづらいことが挙げられる．
これは，モデル検査ツールへ入力するモデルを作成するに当たっては，SMV \cite{McMillan1993} のようにモデルの個別の要素の変化をそれぞれ記述するか，SAL \cite{DeMoura2004} のように状態遷移をガード付きコマンド形式で与えることになるため，システムの状態遷移の全体像が掴みにくいことが原因である．

そこで本研究では，検査用モデルの作成を支援することを目的として，モデルの状態遷移構造をグラフとして可視化するための手法を開発する．
本研究では BDD 記号モデル検査と SAT 有界モデル検査をサポートした高速な検証が可能であること，そして検査特性を記述する時相論理として CTL \cite{Ben-Ari1983} と LTL \cite{Pnueli1981} の両方をサポートしていることから，モデル検査を実施するためのツールとして NuSMV \cite{Cimatti1999, NuSMV} を採用する．
本研究では，NuSMV への入力となるモデル記述（SMV プログラムという）を対象として，その状態遷移構造をグラフとして抽出・描画するツールを開発する．
モデルからの状態遷移の抽出には SMT ソルバ \cite{DeMoura2011} の一種である Z3 \cite{DeMoura2008} を用いており，グラフの描画には GraphViz を用いている．


既存の技術として，従来のモデル検査ツールの中には，モデル生成を可視化するための機能が部分的に実装されている．
モデル検査ツール UPPAAL \cite{Bengtsson1996} では検査用モデルをオートマトンとして記述するための GUI を備えており，モデル上でのシミュレーションも可能である．
同じくモデル検査ツール LTSA \cite{Magee1999} でもモデル化されたラベル付遷移システムをグラフとして表示し，シミュレーション結果をアニメーションにより可視化することが可能である．
一方で，既存のツールがもつ可視化機能は検査用モデルの作成支援を目的としたものではないため，作成中のモデルの動作を確認するための機能十分とはいえない．
例えば UPPAAL では単体のオートマトンの動作を記述するため合成された検査用モデルの振る舞いを把握することが困難であり，逆に LTSA では全てのプロセスを合成した遷移グラフのみを描画することからそれぞれの要素の変化を追跡することが難しい．

また，NuSeen \cite{Arcaini2017} は本研究と同様に NuSMV の検査用モデル作成の支援を目的としたツールである．
NuSeen はテキストベースでのモデル作成を前提としたツールであるが，入力記述のキーワードによる色分けが可能なエディタをもち，未使用変数や評価されない条件が存在しないかなどのチェックが可能である．
また，変数の依存関係グラフの表示や，反例をテーブル上に表示する機能をもつ．


2章では，準備として，本研究で対象とするモデル検査ツールである NuSMV と，本研究で開発するツールで利用している SMT ソルバである Z3 について述べる．
3章では，SMV プログラムから状態遷移グラフを生成する手法について述べる．
4章では，教科書等から抜粋した SMV プログラムのサンプルを用いて，状態遷移グラフを生成した結果について示し，本研究で開発したツールの有効性および可用性について議論する．
最後に 5章では，本研究のまとめを行う．

